【非應試】幫你免費補中史：晚明李小龍

注：此為小學雞程度的學堂，越補越差，亦為純粹亂嗡系列，如有錯誤，恕不負責。

1526年，嘉靖5年。這時代仍舊是一個叫大明的帝國統治著中原大地。

1526年，是不怎麼起眼的一年，歷史教科書不會記載的一年，在這一年發生兩件小事。

第一件小事是，明朝有名的文學家，被稱為「後七子」的王世貞誕生，他在文學界享負盛名，王世貞也是被某些人認為，他就是《金瓶梅》的作者。

第二年小事，發生在七月十四日，凌晨五點至七點多，一個叫李成梁的嬰孩瓜瓜落地。

關於李成梁這個人，身處現代的我們對他的了解或許不深，因他的知名度實在不高。

可是，李成梁在明代確實是一個很出名的人，跟戚繼光一樣惹人著目，他們的知名度就如當年的譚校長與張國榮。

明史賦予他極高的評價：「邊帥武功之盛，兩百年來所未有。」

基本上可以用三隻字形容，「好打得！」

他「好打得」的程度，就是幾乎將明邊境的所有外族打殘，稱他為明朝的李小龍也不為過。

至於一個這麼重要的人，為什麼會反差那麼大，在明代如同李小龍般聞名，但近代卻淪落至廿八座大王般「哩度無人識你呀！」呢？

則要從他的生平講起。

細心的朱元璋
明朝走到嘉靖年代很不簡單。

話說明朝的開國君主朱元璋是一個細心的人，他定立許多制度讓後世的人去跟從，細心的程度比你媽媽更可怕。因為你媽媽或許會對你做什麼工作有意見，但朱元璋是直接幫你及你的子孫及你的子孫及你的子孫的子孫決定做什麼工作，真了不起。

為什麼會這樣呢？原因是因為朱元璋創立一種戶籍制度，分配你幹什麼職業。大致就是民、軍、匠、灶。基本上有點類似共產主義，不過厲害在這四個字：「世代承襲，不得脫籍。」

即是說，你爸是當軍戶的，你也只能當軍戶，你未出世的兒子也只能當軍戶。

你問，我心灰意冷，想辭職轉工都不能？我不想世代當兵呀！

其實可以的，歡迎下世投胎拿票早一點排隊。

朱元璋甚至細心得，每一個階層穿什麼衣服、衣服用什麼材料，什麼顏色，戴什麼首飾也有規定。你怎能不欣賞他的細心呢？簡直是無微不至的君主，學劉德華所說：「今時今日咁嘅服務態度，會唔會太離譜呢？」

不過雖說如此，制度是制度，人是人。人面對制度，最厲害的地方就是，人總能找到方法破壞這個制度。朱元璋定立的制度，到明朝中後期實際上已有不少的地方走樣。這個我們在之後會再提。

明朝在朱元璋定立的制度下，走過靖難之變，走過土木堡之變，帶著蹣跚的腳步來到嘉靖年間。

大明與遼東

我們要將舞台移一移去遼東，因為李成梁的舞台在遼東。

遼東是什麼地方呢？大概範圍就是今天的遼東半島。明人理解的遼東，就是東至鴨綠江，西至山海關，南至旅順海口，北至開原。至於遼東為什麼重要，因為明朝定都於北京，而遼東就在京師的旁邊。

《中國歷史地圖集‧明全圖》

遼東以外則是一大堆外族，蒙古和女真之流，眾所周知，他們是通山跑而戰鬥能力極強的民族，因此遼東就是防守京師的第一條防線。

「 遼東為燕京左臂」、「遼亡即明亡。」這些說流自然不逕而走。

《中國歷史地圖集‧遼東地區》：

等同今日香港，京師就在中環，遼東就是中環旁邊的金鐘。金鐘的外圍銅鑼灣滿佈敵人，就是一群猛獸。你說重要不重要？因此，遼東一直是明代九境重鎮之一。

重要得，遼東是一個特別行政區。其他的內陸地方都是行郡縣制，而遼東不是行郡縣制，而是軍事體系的衛所制，換言之就是整個遼東都是為打仗而生。

李成梁就出生在遼東邊陲的一個地方叫鐵嶺，邊陲得很，如同香港的上水。人口在嘉靖年間大概在7,000-8,000左右，軍隊人數也大概在5,000人，算是一個頗重要的城市。李成梁為什麼出生在鐵嶺這個地方呢？則要從他的祖先說起。

新移民李成梁

李成梁，字汝契。話說李成梁其實是一個外國人，因為他的祖先是移民來大明的。

李成梁的祖先，叫李英。他從朝鮮內附大明。（亦有日本學者從名字分析李成梁家族應該有女真人血統，這個就不得而知了）

總之他祖先李英在大明混得不錯，撈到一個鐵嶺衛指揮僉事職位，而且還是世襲，實在捧捧。

照說憑著父父父父父父父幹，李成梁應該撈得不錯呀，畢竟是公務員，有政府照著，總比是平民身份好。

這樣就錯了，李成梁在四十歲仍舊是嘆一口氣說：「媽呀，為何我還是一事無成？」

因為李成梁在早期是一個名符其實的「死廢中。」一事無成，只是一個諸生（秀才）。

為什麼呢？說好的鐵嶺衛指揮僉事呢？

原因是四隻字，「家道中落」。

不知道李成梁上幾代的祖先是否沒有扶阿婆過馬路，李成梁的祖父被革職，父親被充軍。

家道中落代表沒有錢，沒有錢就不能賄賂京師的官員，官員就會叉著腰攤開手，一臉無可奈何的樣子說：「不能賄賂我很難辦的呀，哪能給你襲職呢？」

那是一個沒有ICAC的年代，政治現實就是這樣，社會的規則就是這樣。

所以前半生的李成梁實在很潦倒，他沒有安信兄弟可以幫他。

望著滾滾沙塵的戰場，李成梁也不禁嘆一口氣：「難道我這一生就這樣白過？」

甘心嗎？

不甘心。

我說了，李成梁前半的人生都很潦倒，不過後半的人生不一樣。

第一個轉捩點是，不用找安信，就有人資助佢上京襲職。

一個巡按御史叫李輔的人很器重李成梁，他說：「你身材挺不錯的，特別是臀部....」對不起，這是我胡亂加入的。總之，他就豪氣地包養李成梁上京。

有人賞識在古今也是一件重要的事，當然前提是你有才能，不過任你是跑得再多的千里馬，沒有人欣賞？誰人鳥你？

這是李成梁第一個扭轉運氣的地方。

李成梁一上京襲職，正式成為鐵嶺衛指揮僉事後，就開展他一生傳奇而富有色彩的人生。

他的時代，正式來臨！

（待續）

西樓FB：

故事：寫一首情詩畀暗戀女仔，點知佢出返條謎題畀我.....

充滿明朝那些事風格

留名 幾有趣

佢勁好多

（二）
三才圖會的遼東

講李成梁之先，我們必須了解遼東局勢，也要重提朱元璋的制度。

你還記得你是軍人嗎？對，因為你爸爸填表加入杜小喬的軍隊，所以你也是當兵。

不過你以為你是軍人，除了訓練外，就不用做其他的事嗎？

不是，你還需要耕田，當農夫！

為什麼？我遷CV入職時，工作範圍都沒有說到這一項！

老闆總是這樣的。

因為細心的朱伯伯，建立了一個制度，叫「軍屯制」。

意思即是，作戰時，你打仗。有空時，你就當農夫吧。

這種軍人耕田的方法並不是由朱元璋所創，早在漢朝已有，而曹操更將它發揚光大。

原意是好的，不用花老百姓的糧養軍人，軍人們，你們自己養自己的！

卻苦了一班軍人。

前面說過，制度是會扭曲的。

在明中後期，田越來越少。因為就像香港，有錢的人或商家會買更多土地，實行富者田連阡陌，貧者無立錐之地。在古代，剛簡單得多，直接霸你的田地。

你說，軍隊的田地呀，誰敢去搶！？

就是軍隊的大佬呀！

第二個遼東的情況，就是軍人逃亡情況嚴重。

這個簡單理解，朱伯伯，老子是天生的演藝才料，明日張家輝，你要我當農夫？所以不少人都逃離自己的戶籍，幹另外一番大事業去。

而軍人逃離的程況嚴重，這很正常，有女，誰願意當兵呢？能逃則逃。據《全遼志》，當時嘉靖時期，全遼東的軍隊人數應該在129,138～139,138左右，不過實際人數有多少呢？就不得而知了。

但我們可以從明代遼東檔案找到一些線索。

一份叫〈三萬遼海鐵嶺三衛並開原五城二十邊堡軍士馬匹數目清冊〉的文件顯露：

「原額軍舍餘丁共該一萬五千五百一十六員名，現在一萬一千九百七十二員名，逃故三千五百四十四員名。

原額馬匹共該一萬三千一百八十四匹，現在七千六百七十四匹，倒損五千五百.....」

單是開原等5城並20邊堡，就跑掉3000多人。

你或許會問，長官不會理會嗎？自己的手下逃掉呀！實際上，他不會向朝廷報告。為什麼？因為朝廷是按軍隊的人數出糧。而那個人跑了，如果朝廷不知道，它就會當那個人仍然在軍隊服役，仍然出糧，你是長官，你會報還是不報？

當然不報了！無緣無故有雙糧，爽死了。

這樣的軍隊，怎能打仗？

所以會出現以下情況：外族入侵遼東，大概三萬人左右，而明朝守軍亦是三萬人左右，但將領是你眼望我眼，不敢出外迎戰，任外族拐去百姓和財物。

那個年代，你被擄去後，是沒有人再會救你的。

上行下效，基本上遼東就是這個情況。

有文出未呀

留名，好鍾意樓主既寫作風格！

好睇，你唔講真係唔知有呢個人，Keep住啊！

留名

表示支持

我發覺開係講故台好似係唔太啱 所以轉咗去學術台
勞請巴絲們請移玉步